---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: "程序员的奋斗史（七）沟通交流、表达能力的重要性"
category: Other
summary: "你明白和你能把别人讲明白是两码事。很多时候自己也有这种感觉，自己对这个问题是很清楚的，但是不注重表达的方式，反而把别人讲晕了，越扯越复杂。同一个问题，换不同的人，换不同的表达方式，或许得到的效果就不一样。这充分体现了沟通交流、表达能力的独到之处。"
tags: 
- Other
- 程序员的奋斗史
- Fighting
- 沟通交流
- 表达能力
- Communication Skills
---

`文/温国兵`

一个优秀的IT综合型人才不仅表现在技术方面，其他的素质也很重要。本文就从沟通交流、表达能力说起。

你明白和你能把别人讲明白是两码事。很多时候自己也有这种感觉，自己对这个问题是很清楚的，但是不注重表达的方式，反而把别人讲晕了，越扯越复杂。同一个问题，换不同的人，换不同的表达方式，或许得到的效果就不一样。这充分体现了沟通交流、表达能力的独到之处。

现在做项目通常是以团队方式。在做项目的过程中不可避免地要和别人沟通，这个时候就是考验你的说话能力了。如果方法到位、沟通能力很强，就会事半功倍，否则只能事倍功半。

平时的沟通交流，因人而异。不同的人，不同的方式。自己在这方面也很欠缺，以后要多花时间培养。我觉得在和人沟通时，一定要看着对方的眼睛，用心、真诚。

![The importance of communication](http://i.imgur.com/0GQNSkR.jpg)

上学期在做项目的时候，自己遇到很多问题，或者想跟队友表达我的想法，自己的说话能力很弱，所以在这方面耽搁了不少时间。自己也意识到这个问题，一是向别人学习，比如小姜；二是在生活中努力提高自己的表达能力。我相信只要自己能意识到问题就是好的。

**学会沟通，学会表达，让自己走得更远。**

–EOF–

原文地址：<a href="http://blog.csdn.net/justdb/article/details/7799651" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/BROigUO.jpg" title="程序员的奋斗史（七）沟通交流、表达能力的重要性" height="16px" width="16px" border="0" alt="程序员的奋斗史（七）沟通交流、表达能力的重要性" /></a>

题图来自：<a href="http://blog.ogroup.com.au/effective-communication-take-business-forward/" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/VKft3Yx.jpg" title="" border="0" alt="" height="16px" width="50px" /></a>

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
